\begin{physicsbox}{Mechanische Prinzipien von Flaschenzügen}

\noindent Flaschenzüge sind Maschinen um die benötigte Kraft zum Bewegen einer Last zu verringern. Sie sind also eine Form von Kraftwandler. Die benötigte Arbeit um Masse zu bewegen ist gegeben durch den Zusammenhang:

\begin{equation}
W = F \cdot s
\end{equation}

\noindent Hier ist $W$ die Arbeit (\glqq work\grqq), $F$ die Kraft (\glqq force\grqq) und $s$ die Wegstrecke. Das heißt man kann die benötigte Arbeit (Mühe) halbieren, wenn man die Wegstrecke verdoppelt. Das wird bei der behelfsmäßigen Bergrettung durch eine Umlenkung des Seiles mittels Rollen und Karabinern umgesetzt (Abb. unten).
\smallskip

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/flaschenzuege}
\captionof{figure}{a) Express-FZ, b) Seilrollen-FZ, c) 7-fach-FZ, d) Umsetzung von (b) mit dem Kletterseil}
\label{fig:fz}
\end{center}
\bigskip

\noindent Man könnte nun versucht sein eine große Anzahl an Rollen mitzuführen um jedwede auftretenden Probleme mit Gewalt zu lösen. Allerdings wird die zusätzlich eingeführte Reibung bald unüberwindbar, und auch quasi-statische Leinen dehnen sich so weit, dass man diese bald nur mehr bis zur Rücklaufsperre dehnt. Außerdem wird die Zugstrecke zu lang um sie sinnvoll mit einem Kletterseil zu bewältigen. Ein Beispiel hierfür das wir kennen ist der Bauernflaschenzug, wo uns Reibung schnell die Grenzen aufzeigt (Abb. unten). Fertige Systeme wie Mammuts RescYou mitigieren dies mit Rollen die im Vergleich zum Seildurchmessier riesig und auch leichtläufig sind.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/bauernflaschenzug}
\captionof{figure}{\glqq Bauernflaschenzug\grqq{} zum Verspannen von Fixpunkten.}
\label{fig:bauernflaschenzug}
\end{center}

\end{physicsbox}
